黃金隧道

橫洲癲價工程2億建20米隧道
東方日報 2019年3月30日 上午5:45

政府擬於元朗橫洲興建公屋，惟當中收地涉及斜坡範圍，導致造價昂貴、難建配套設施等問題，有關工地平整及基礎設施工程涉款二十三億九千二百萬元，當中平整斜坡則需花費近十億元，另外亦有一條長二十米的地底行車隧道，造價竟然要二億元，平均每米一千萬元，議員直斥造價「太癲」，批評當局未有善用資源，議員朱凱廸更動議要求取消該條「黃金隧道」，惟動議遭否決，但項目就通過及提交財務委員會審議。

議員梁志祥指出，是次收地範圍涉及很多斜坡範圍，而平整斜坡需花近十億元，接近一半項目所需費用，批評政府沒有善用資源，質問斜坡範圍能夠提供多少個公屋單位。運輸及房屋局副局長蘇偉文稱，基於目前收地範圍的北面有殯葬地區，南面則有馬路，難以進一步擴大收地範圍，又指斜坡範圍屬項目第一期發展，能提供四千個單位，惟梁對回覆感不滿，指四千個單位屬於第一期發展，未能聚焦斜坡範圍。

隱藏項目中 被批做法鬼祟

議員陸頌雄稱，是次興建公屋造價昂貴，故要求政府「畀得錢就做好啲」，他指近年很多新建的公屋屋苑泊車位愈來愈少，導致車位嚴重不足，質詢政府會否興建足夠車位供居民使用。當局指斜坡範圍興建停車場有限制，將會在斜坡平台、較平坦範圍興建約二百七十個車位。

不過，當議員對政府用十億元平整斜坡感到嘩然時，議員朱凱廸就根據《議事規則》第32A條提出臨時動議，指項目中包括興建一條長二十米的地底行車隧道，目的只為不影響原居民祭祖時使用的地面行人路，但造價就需要花費二億元，認為「一米一千萬元」是「太癲」，他會後更批評政府把二億元隧道「隱藏」於項目中的做法鬼祟，有意蒙混過關，故提出臨時動議要求取消該條「黃金隧道」，以節省公帑，惟動議最終遭否決而不獲處理。

此外，項目審議期間，公眾席上數度有旁聽人士高呼「橫洲黑幕」、「否決撥款」、「議會無能」等口號，遭委員會主席盧偉國警告，最終他們在議案通過後因繼續喧嘩而被逐離場。

又輕鬆分錢

淋病又袋一億

「公屋」車位不足

原來有車都住得公屋